Title: Bash中的“元编程”
Date: 2014-04-15 12:00
Category: Dev
Tags: bash, 元编程, 管道
Slug: meta-programming-in-bash
Author: Kay Z.
Lang: zh

bash这么“古老”的东西从很久以前就支持这么“新潮”的概念，
我承认我一度惊呆了。

<!-- PELICAN_END_SUMMARY -->

## 元编程？ ##

如果你知道这是神马，可以跳过这节内容；如果你不知道这
是神马，看完下面这句话之后也可以跳过这节内容：
[元编程][1]就是把程序作为数据处理的过程。

OK这节内容就到此为止。

[1]: http://en.wikipedia.org/wiki/Metaprogramming

## 问题 ##

今天在公司打酱油的时候被逮住了，某人说他想要这么个功
能：替换指定文本文件里的若干个指定模式——像把abc和def
分别替换成uvw和xyz——并且在我有机会想“妹的不会自己写
啊”之前就大方承认他妹的真的不会写。

哥，不会写没关系，但是你确定我帮你写出来之后你能看明
白吗……

## 解决方案 ##

好吧用bash脚本写字符串算法不是不可以，但是这种行为学
名叫“作死”，我们并不提倡；直接使用各种文本处理命令会
比较上道。

说到“替换”字符串，第一个反应是`sed`；要替换很多个字
符串，第一个反应就是很多个`sed`……至于怎么搞出很多个
`sed`来呢，鉴于本人是专业写Erlang的，用循环什么的就
弱爆了——这里用的是管道，具体可以拆解成两个步骤：

1. 对每个要被替换的模式，生成执行替换的bash函数
2. 用管道将所有替换函数连接起来

例如，我们定义了函数`subst_func_1`，它将标准输入流
里的abc替换成uvw，另一个函数`subst_func_2`则是将def
替换成xyz；要“同时”替换abc和def，只要将这两个函数用
管道连接到一起就可以了：

    :::bash
    cat source.txt | subst_func_1 | subst_func_2 > dest.txt

问题是，`subst_func_1`这样的函数要怎么定义？写死在
脚本里？那难道有多少个模式要替换就要写多少个函数？
当然不可能。鉴于替换函数的结构基本上是一样的，我们可
以在`eval`后面写一个这样的模板：

    :::bash
    eval "
        function $name () {
            sed \"s/$from/$to/g\"
        }"

然后只要提供`name`、`from`、`to`这三个变量就万事俱
备了。没错这个模板的替换和解析过程就是前面算是提到
过的“把程序作为数据处理的过程”——**元编程**。

说实话我是写完这段代码才意识到它能被看作元编程的，
bash这么“古老”的东西从很久以前就支持这么“新潮”的概
念，我承认我一度惊呆了。

## 语言的元编程特性 ##

1. 其实所有编程语言都能做元编程，只不过内置元编程
   支持的语言一般不需要显式调用自己的编译器（解释
   器），而是提供了其他更方便、更安全的元编程接口；
2. 所有类似`eval`的操作其实都是元编程接口；
3. 元编程的核心步骤是将数据转换为程序执行。

## 完整程序 ##

<script src="https://gist.github.com/l04m33/10906622.js"></script>

## 关于bash的子进程 ##

写这个东西的时候遇到一个“奇怪”的问题，以前重来没
有留意过；如果将程序的[36行][2]改成这样：

    :::bash
    $(gen_subst_func "${nn%%:*}" "${nn##*:}" "subst_func_$i")

Shell会抱怨找不到`subst_func_*`函数，这是因为bash会
fork一个子进程用来执行括号中的命令，所以`gen_subst_func`
建立的`subst_func_*`函数存在于子进程中，`gen_subst_func`
函数一返回就消失了——[这里][3]有详细说明。

[2]: https://gist.github.com/l04m33/10906622#file-do_subst-sh-L36
[3]: http://www.tldp.org/LDP/abs/html/subshells.html

